% !TEX root = ../zavrsni_rad.tex

\chapter{Model mobilnog robota}
\label{pog:model}

U ovom poglavlju opisuje se matematički model kretanja robota koji se koristi kroz cijeli rad. Važno je napomenuti da se radi o \textbf{kinematičkom} modelu --- model opisuje \textit{geometriju} kretanja (položaj, orijentacija, brzina) bez uzimanja u obzir masa, sila, momenata i inercije. Dinamički model, koji bi uključivao te efekte, bio bi znatno složeniji i izvan opsega ovog rada. Kinematički model je dovoljna aproksimacija za mobilnog robota koji se kreće po ravnoj podlozi pri malim brzinama.

Dodatno, model koristi apstrakciju \textbf{monocikla} (eng.\ \textit{unicycle}): upravljačke veličine su translacijska i kutna brzina tijela robota $(v, \omega)$, a ne brzine pojedinih kotača $(v_L, v_R)$. Ova apstrakcija je standardna u planiranju putanje i upravljanju mobilnim robotima; veza s fizičkim diferencijalnim pogonom opisana je u odjeljku~\ref{sec:diff_drive}.

\section{Klasični kinematički model monocikla}

U klasičnoj formulaciji monocikla \cite{lavalle2006planning} stanje robota opisano je s tri veličine:

\begin{equation}
  \mathbf{x}_{\text{klas}} = \begin{bmatrix} x \\ y \\ \theta \end{bmatrix}
\end{equation}

gdje su $x$ i $y$ koordinate robota u prostoru, a $\theta$ kut orijentacije (mjeren od osi $x$, od $-\pi$ do $\pi$). Kut $\theta$ je ciklička varijabla: kutovi $\theta$ i $\theta + 2\pi$ opisuju identičnu orijentaciju. U implementaciji se ograničenje $\theta \in [-\pi, \pi]$ eksplicitno postavlja kao stanjsko ograničenje solvera (hr.\ \textit{rješavač}), a referentni kut računa se funkcijom $\text{atan2}$ koja uvijek vraća vrijednost u istom rasponu. Time se izbjegava problem diskontinuiteta pri prijelazu $\theta = \pm\pi$, koji bi inače uzrokovao pogrešnu gradijentnu informaciju u kvadratnoj funkciji troška. Upravljačke veličine su translacijska brzina $v$ i kutna brzina $\omega$:

\begin{equation}
  \mathbf{u}_{\text{klas}} = \begin{bmatrix} v \\ \omega \end{bmatrix}
\end{equation}

Jednadžbe kretanja su:

\begin{equation}
  \dot{x} = v\cos\theta, \qquad \dot{y} = v\sin\theta, \qquad \dot{\theta} = \omega
\end{equation}

Iz ovih jednadžbi vidljiva je ključna nelinearnost: isti $v$ daje potpuno drugačiji smjer promjene položaja ovisno o trenutnoj orijentaciji $\theta$ --- ovo je i razlog zašto je potreban nelinearni regulator. Vidljiva je i neholonomska priroda monocikla: robot se može gibati samo u smjeru u koji je okrenut, ne i bočno. Ako se odmakne od referentne putanje, mora okretanjem i vožnjom postupno korigirati poziciju i orijentaciju.

\section{Prošireni model: ubrzanja kao upravljačke veličine}

U osnovnom modelu monocikla upravljačke veličine su direktno brzine $v$ i $\omega$. Međutim, u praksi robot ne može trenutačno promijeniti brzinu --- postoje fizikalna ograničenja na to koliko brzo se brzina može mijenjati. Ako bismo ta ograničenja pokušali direktno implementirati u NMPC-u s $v$ i $\omega$ kao upravljanjem, formulacija postaje komplicirana.

Rješenje je jednostavno: umjesto da upravljamo direktno brzinama, upravljamo translacijskim ubrzanjem $a_v = \dot{v}$ i kutnim ubrzanjem $\alpha = \dot{\omega}$. Brzine $v$ i $\omega$ postaju dio vektora stanja, a upravljački vektor postaje:

\begin{equation}
  \mathbf{u} = \begin{bmatrix} a_v \\ \alpha \end{bmatrix}
\end{equation}

Cijeli vektor stanja sada ima pet komponenti, a dinamika proširenog modela glasi:

\begin{equation}
  \dot{\mathbf{x}} = f(\mathbf{x}, \mathbf{u}) =
  \begin{bmatrix}
    v\cos\theta \\
    v\sin\theta \\
    \omega \\
    a_v \\
    \alpha
  \end{bmatrix}
\end{equation}

Prednost ovog pristupa je što fizikalna ograničenja na ubrzanje postaju jednostavna intervalna ograničenja na upravljanje:

\begin{equation}
  |a_v| \leq 0{,}5 \ \text{m/s}^2, \qquad |\alpha| \leq 1{,}0 \ \text{rad/s}^2
\end{equation}

A ograničenja na same iznose brzina postaju intervalna ograničenja na stanja:

\begin{equation}
  0{,}05 \leq v \leq 1{,}0 \ \text{m/s}, \qquad |\omega| \leq 1{,}5 \ \text{rad/s}
\end{equation}

Minimalna brzina $v_{min} = 0{,}05$ m/s osigurava da robot uvijek napreduje prema cilju --- bez te granice, optimizator bi u složenim situacijama mogao odabrati zaustavljanje kao lokalni optimum i robot bi zaostao iza referentne putanje koja kontinuirano napreduje.

Implementacija modela koristi CasADi \cite{andersson2019casadi, casadi_web} --- biblioteku za simboličku matematiku. Umjesto računanja s konkretnim brojevima, CasADi radi sa simboličkim varijablama poput $x$, $\theta$, $v$ iz kojih automatski izvodi derivacije potrebne za optimizaciju. To znači da dinamički model trebamo napisati samo jednom, a acados iz njega sam generira optimizirani C kod solvera bez ručnog računanja Jacobijana. Alternativa bi bila ručno izvođenje parcijalnih derivacija, no CasADi taj postupak čini bržim i jednostavnijim za promjene modela.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{python}
model.x = ca.vertcat(x, y, theta, v, omega)
model.u = ca.vertcat(dv, domega)

model.f_expl_expr = ca.vertcat(
    v * ca.cos(theta),   # dx/dt
    v * ca.sin(theta),   # dy/dt
    omega,               # dtheta/dt
    dv,                  # dv/dt
    domega,              # domega/dt
)
\end{minted}
\caption{Implementacija proširenog modela monocikla u \texttt{src/model.py}}
\end{listing}

\section{Numerička integracija — metoda Runge-Kutta 4. reda}

NMPC regulator interno rješava optimizacijski problem, ali nam je potrebna i odvojena numerička metoda za simulaciju "pravog robota" koji slijedi upravljačke naredbe. U tu svrhu koristi se metoda Runge-Kutta 4. reda (RK4) --- standardna metoda numeričke integracije za sustave diferencijalnih jednadžbi \cite{hairer1993ode}.

RK4 aproksimira kretanje robota kroz jedan vremenski korak $\Delta t = 0{,}1$ s na sljedeći način:

\begin{equation}
  k_1 = f(\mathbf{x}_k, \mathbf{u}_k)
\end{equation}
\begin{equation}
  k_2 = f\!\left(\mathbf{x}_k + \tfrac{\Delta t}{2}k_1,\ \mathbf{u}_k\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  k_3 = f\!\left(\mathbf{x}_k + \tfrac{\Delta t}{2}k_2,\ \mathbf{u}_k\right)
\end{equation}
\begin{equation}
  k_4 = f(\mathbf{x}_k + \Delta t\, k_3,\ \mathbf{u}_k)
\end{equation}
\begin{equation}
  \mathbf{x}_{k+1} = \mathbf{x}_k + \frac{\Delta t}{6}(k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4)
\end{equation}

RK4 je odabran kao standardna metoda numeričke integracije koja se široko koristi u simulacijama dinamičkih sustava. Tijekom razvoja testirana je i Eulerova metoda, no rezultati su bili gotovo identični RK4-u pa je u konačnoj implementaciji zadržan samo RK4. Implementacija u \texttt{src/simulation.py} direktno odgovara gornjim jednadžbama i koristi isti $f$ kao i model definiran u \texttt{src/model.py}, čime je osigurana konzistentnost između simulacije i predikcijskog modela u NMPC-u.

\section{Veza s diferencijalnim pogonom}
\label{sec:diff_drive}

Apstrakcija monocikla opisuje kretanje upravljačkim veličinama $(v, \omega)$, ali fizički diferencijalno upravljani robot (dva neovisno pogonjena kotača) nema direktne aktutore za $v$ i $\omega$ --- pokretački signali su brzine pojedinih kotača $(v_L, v_R)$. Veza između ova dva opisa glasi \cite{siciliano2009robotics}:

\begin{equation}
  v = \frac{v_R + v_L}{2}, \qquad \omega = \frac{v_R - v_L}{L}
\end{equation}

gdje je $L$ razmak između kotača (eng.\ \textit{wheelbase}). Inverzna transformacija, potrebna za naredbu motorima:

\begin{equation}
  v_R = v + \frac{\omega L}{2}, \qquad v_L = v - \frac{\omega L}{2}
\end{equation}

U ovom radu ta transformacija nije implementirana jer je sustav u potpunosti simulacijski --- NMPC izračunava $(v, \omega)$ koji se direktno koriste kao ulaz u simulacijski model. Na stvarnom diferencijalnom robotu ova transformacija bila bi neophodna kao zadnji korak između izlaza regulatora i naredbi motornih kontrolera, uz poznavanje parametra $L$.
